%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
    %%% Exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Variable aléatoire - I]
    Soit $X$ une variable aléatoire à valeurs dans $\N^*$ telle que
    $$\forall~k\in \N^*, ~\PP(X=k)=a3^{-k}$$
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer $a$ pour que l'on définisse bien une loi de probabilité.
      \item $X$ a-t-elle plus de chance de prendre des valeurs paires ou impaires ?
      \item Montrer que $X$ admet une espérance et une variance, et les calculer.
      \item On pose $Y=X(X-1)$. Montrer que $Y$ admet une espérance et la calculer.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Pour que l'on définisse bien une variable aléatoire, il faut $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k)=1}$. Or
            $$\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k) = \sum_{k=1}^{+\infty} a3^{-k}=\sum_{k=1}^{+\infty} a\left(\frac{1}{3}\right)^k$$
            On reconnait la série géométrique sans le premier terme. Ainsi,
            $$\sum_{k=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{3}\right)^k = \frac{1}{1-\frac{1}{3}}-1=\frac{1}{2}$$
            et donc
            $$\sum_{k=1}^{+\infty} \PP(X=k) =  \frac{a}{2}$$
            Pour que l'on définisse une variable aléatoire, il faut donc que $\frac{a}{2}=1$ c'est-à-dire $a=2$.
      \item Soit $P$ l'événement ``obtenir un nombre pair'', et $I$ l'événement ``obtenir un nombre impaire''. Alors,
            $$\PP(P)=\sum_{k=1}^{+\infty} a3^{-2k} = 2\sum_{k=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{9}\right)^k = 2\left( \frac{1}{1-\frac{1}{9}} -1 \right) = \frac{1}{4}$$
            $$\PP(I)=\sum_{k=0}^{+\infty} a3^{-(2k+1)} = \frac{2}{3}\sum_{k=0}^{+\infty} \left(\frac{1}{9}\right)^k = \frac{2}{3}\frac{1}{1-\frac{1}{9}} = \frac{3}{4}$$
            Donc $X$ a plus de chance de prendre des valeurs impaires que des valeurs pairs.
      \item $X$ est à valeur positive. Ainsi, $X$ admet une espérance si et seulement si la série $\sum\limits_{k=1}^{\infty} k\PP(X=k)$ est absolument convergente, et donc convergente par positivité. Or, ici, en utilisant la série géométrique dérivée première avec $-1<\frac{1}{3}<1$ :
            $$\esperance(X)=\sum_{k=1}^{+\infty} 2k\left(\frac{1}{3}\right)^k=\frac{2}{3}\sum_{k=1}^{+\infty} k \left(\frac{1}{3}\right)^{k-1}= \frac{2}{3} \frac{1}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^2} = \frac{3}{2}$$
        De même, $X$ admet une variance si et seulement si $X^2$ admet une espérance et par positivité, si et seulement si $\sum\limits_{k=1}^{\infty} k^2\PP(X=k)$ est une série convergente. Or,
        \begin{align*}
          \sum_{k=1}^{\infty} k^2\PP(X=k) &= 2 \sum_{k=1}^{\infty} (k(k-1) +k)3^{-k} \\
          &= 2 \sum_{k=1}^{\infty} k(k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^k + 2\sum_{k=1}^{\infty} k\left(\frac{1}{3}\right)^k \\
          &= 2 \frac{2\frac{1}{3^2}}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^3}+ 2 \frac{\frac{1}{3}}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^2} = \frac{3}{2}+ \frac{3}{2}=3
          \end{align*}
          D'après la formule de Koenig-Huygens, \[ \Var(X)=\esperance(X^2)-\esperance(X)^2 = 3-\frac{9}{4} = \frac{3}{4} \]
      \item Soit $g:x\mapsto x(x-1)$. Ainsi, $Y=g(X)$.  $Y$ est à valeur positive. Ainsi, d'après la formule de transfert, $Y$ admet une espérance si et seulement si la série $\sum\limits_{k=1}^{\infty} k(k-1)\PP(X=k)$  est absolument convergente, donc convergente par positivité, et dans ce cas 
            $$E(Y)=E(g(X))=\sum_{k=1}^{+\infty} k(k-1)P(X=k)$$
            En utilisant la série géométrique dérivée seconde :
            $$E(Y)=\sum_{k=1}^{+\infty} 2k(k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^k = \frac{2}{9} \sum_{k=1}^{+\infty} k(k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^{k-2}= \frac{2}{9} \frac{2}{\left(1-\frac{1}{3}\right)^3} = \frac{3}{2}$$
    \end{enumerate}
    \end{correction}
